[超高質] 游蕙禎：反駁HK01「香港並未受中國殖民」說法

[超高質] 游蕙禎：反駁HK01「香港並未受中國殖民」說法

近日香港01一篇探討中國新移民數量和趨勢的文章，欲以數據證明香港並未受中國殖民[1]。該文作者認為，因為中國移民近年有下降趨勢，而每日150個單程證並未用盡，以此證明內地新移民並非香港最大來港移民來源。文末更以一句疑問「以文化角度來看，究竟是香港人被內地化了，抑或是「新移民」被香港化了」作結。要解答這問題，絲毫不難，只是不能、也不應以文中所援引的數據作分析。

就文化角度而言，援引以出生地作劃分的人口增長數據是毫無意義的，因為單憑出生地並不能反映其傳承何種文化。反之，若我們翻查歷年人口普查報告，按出生地和其慣用語言的數據更具參考價值，皆因此數據反映受訪對象的文化認同傾向。在2011年前每一次的人口普查，均有人口慣用語言和第二語言的詳細統計；2011年後此統計愈趨簡化，至去年中期人口普查，已不再以出生地區分，改而以區議會分區劃分數據。根據自1991年起至今之統計，於香港出生並以廣東話作母語的人口百分比徘徊於97%至98%，當中從2001年的98.31%[2]下降至2006年的97.63%[3]；而於香港出生並以普通話作母語的人口百分比，從2001年的0.1%升至2006年的0.27%。2001年僅有3888人於香港出生並以普通話作母語，但於2006年，已升至10669人。就方言總使用人數而言，2001年時以廣東話為母語的人口約572萬，即佔當時總人口89.24%，至2016年約626萬[4]，佔當年總人口88.87%，使用人口比例不升反降。觀乎以普通話為母語之人口，從2001年55410人，即當時總人口0.86%，增長至2016年131406人，佔總人口1.86%。此外，根據2006年至2016年人口普查數據，能說廣東話的總人口百分比由96.5%下降至94.6%。簡單而言，以普通話為母語的人數持續增長，從使用方言的統計數字，也能看出於文化角度而言，香港本地語言的推廣和使用率停滯不前，甚至呈倒退之勢；而普通話則成為香港愈普及使用的方言。

誠然文中提及近年來自其他國家的移民增長率比中澳台移民更高，但這「其他國家」的數字是包括中澳台以外的所有地區，若再將這些移民以出生地詳細劃分，其人數也遠不如中國移民。再者，除單程證以外，現行之優秀人才入境計劃容許申請人攜同受養人入境，甚至來港定居，單憑單程證數字並不足以反映實際中國移民數目。上文所提及的數據，即便撇除出生地，也可覷其此消彼長之勢，健全的文化政策，應是向移民授以本地語言、向本地人加強母語教育；然而觀乎2001年及後之數據，再加上近年普教中之爭議和政府之一意孤行，本地文化和語言步向消亡，並非虛言。人口普查的數字亦未有將非居民和特殊情況計算在內，而這些因素亦對本地文化有一定影響，例如每年不同國家的訪港旅客人數、以及雙非嬰兒出生人數等。即使上文的數據，也只是冰山一角，面對著生活周遭氛圍和文化的演變，豈是一個數字能足以反映。

所謂「溫水煮蛙」，其一便是訴諸似是理性、實則不甚全面的數字和描述，意圖證明情況不若他人口中嚴重。中共以人口政策將香港改頭換面，單程證配額縱然未有用盡，香港人均生活空間也早已捉襟見肘。今日主權移交近廿年，不宜再以似是而非的百分比自欺欺人，為中共粉飾太平。

[1] 李道著，《人口普查數據分析：內地新移民比例竟拾級而下？》，載於01博評（）
[2] 政府統計處2001年人口普查-主要統計表 ()
[3] 政府統計處2006年中期人口統計-主要統計表 ()
[4] 政府統計處2016年中期人口統計-主要統計表 ()

好波

❤️

香港聖女貞德

游b is the best

sick ball

100萬走唔甩

最近呢五年

駁得靚到

HK01必定落地獄

Lm

英語上升幅度仲大過普通話